%!TEX root =  tfg.tex
\chapter{Contexto}

\begin{quotation}[Oceanographer]{Jacques Yves Cousteau}
The sea, once it casts its spell, holds one in its net of wonder forever.
\end{quotation}

\begin{abstract}
Vamos a dar una visión general del contexto en el que se desarrolla el proyecto, incluyendo el estado actual de la industria y el porqué del mismo.
\end{abstract}

\section{Redes sociales y exploración marina}

Desde pequeño he vivido rodeado de mar, pero es solo ahora cuando he descubierto lo mucho que me gusta el buceo. Sin embargo, este viene con una serie de retos y problemas: ¿Dónde me sumerjo?, ¿Hará buen clima debajo del agua?, ¿Podré llegar a la zona con mi equipo o hará mucho viento? y, si voy, ¿Qué especies podré ver?

Con este proyecto busco dar una solución a estos problemas desde dos perspectivas. Estadística y personal, con esto me refiero a que el usuario podrá basarse en cientos de datos ya recopilados de una zona. O simplemente podrá basarse en la experiencia de otros buceadores de esta misma zona.
\section{Aplicaciones y tecnologías similares}

No tendría sentido desarrollar un proyecto que ya existe, por ello he buscado aplicaciones que hagan algo similar a la propuesta de Scubex. Que basicámente se basa en dar respuesta a las preguntas preguntas que he mecionado, para ello hay que dar información de: Que condiciones climatológicas hay en una zona, que especies marinas podrás ver y como está el mar ese día concreto en esa zona específica. Esto debe hacerse usando tanto datos recopilados a lo largo de los años de una zona, como dejando a los usuarios
compartir sus experiencias personales. Buscando aplicaciones que den respuesta a estas preguntas he econtrado tres: 

La primera es \textbf{Dive Mate}: Una aplicación que te muestra especies que has visto tú en una zona y que te da estimaciones climatológicas precisas. Sin embargo, la interfaz es tosca. Y no es posible compartir experiencias personales, un usuario no puede interactuar con otros ni registrar sus propias observaciones.

La segunda es \textbf{iNaturalist}: Una aplicación que te permite ver, en un mapa, avistamientos de especies en esa zona. Sus fotos e información de avistamientos son increíblemente ricas y útiles. Sin embargo, no está centralizada en buceadores y no incluye información climatológica para el mar de la zona.

La última es \textbf{DiveApp}: Una aplicación orientada a los avistamientos y preparación de viajes que incluye componentes de red social. Tiene el problema contrario a Dive Mate, incluye experiencia personal a modo de publicaciones y clima sobre la zona. Pero sin embargo no incluye datos ya recopilados sobre la zona en la que pretendes sumergirte.

Como podemos ver, cada una de estas aplicaciones tienen sus pros y sus contras. Y ofrecen funcionalidades parecidas a las de Scubex, sin embargo, ninguna las ofrece todas en una sola aplicación. Y es por ello que me he planteado hacer este proyecto.  