%!TEX root =  tfg.tex
\chapter{Planificación}

\begin{quotation}[Maestro de guerra y escritor]{Sun Tzu (544--496 a.C.)}
Divide y vencerás -El arte de la guerra\end{quotation}

\begin{abstract}
En este capítulo se exponen las divisiones en sprint planificadas para la realización del proyecto.
\end{abstract}

\section{Resumen temporal del proyecto}

\begin{table*}[htb]
	\centering
	\begin{coolTable}{ll}{2}
{Resumen del proyecto}
	\textbf{Fecha de inicio}&13/10/2025\\
	\textbf{Fecha de fin}&XX/XX/2026\\
	\textbf{Periodicidad de las revisiones}&3 semanas\\
	\textbf{Carga de trabajo semanal}&12 horas\\
	\textbf{Horas totales previstas}&225 horas\\ % entre 25-30 horas por crédito
	\textbf{Horas finales}&XXX horas\\
	\end{coolTable}
	\caption{Tabla resumen de tiempos y planificación}
\end{table*}

\section{Planificación inicial}

Aquí un desglose de las iteraciones, comienzo y fin de cada una:

\begin{table*}[htb]
	\centering
	\begin{coolTable}{ll}{2}
{Resumen de iteraciones}
	\textbf{Iteración 1}&13/10/25 a 13/03/26\\ 
	\textbf{Iteración 2}&13/03/26 a 03/04/26\\ 
	\textbf{Iteración 3}&04/04/26 a 24/04/26\\
	\textbf{Iteración 4}&25/04/26 a 15/05/26\\

	\textbf{...}&dd/mm/aa a dd/mm/aa\\
	\end{coolTable}
	\caption{Planificación temporal de iteraciones}
\end{table*}

Cabe destacar que la primera iteración es más larga que las siguientes. Esto se debe a que el proyecto se inició en octubre, mientras que la documentación comenzó en febrero. Dado que hubo un parón entre ambas fechas, se decidió que la primera iteración abarcase todo ese tiempo, para no perder el trabajo realizado durante ese periodo. Las siguientes iteraciones se planificaron con una duración de 3 semanas cada una, para mantener un ritmo constante de trabajo y permitir revisiones periódicas del progreso del proyecto.


\section{Informe de tiempos del proyecto}

Lo mismo que el anterior pero con datos reales. Ver Tabla \ref{tab:InformeTiempos}.

\begin{table*}[htb]
	\centering
	\begin{coolTable}{ll}{2}
{Resumen de iteraciones}
	\textbf{Iteración 1}&13/10/25 a 13/03/26\\ 
	\textbf{Iteración 2}&13/03/26 a 03/04/26\\
	\textbf{Iteración 3}&04/04/26 a 24/04/26\\
	\textbf{Iteración 4}&25/04/26 a 15/05/26\\
	\textbf{...}&dd/mm/aa a dd/mm/aa\\
	\end{coolTable}
	\caption{Planificación temporal de iteraciones\label{tab:InformeTiempos}}
\end{table*}

Tras la primera iteración, no hubo más descoordinación entre las fechas planificadas y las reales. Se cumplió con el calendario establecido.